美國國務院報告指 北京將中港差異模糊化

香港各界回應美國《香港政策法報告》

香港多份報章大篇幅報道美國國務院《香港政策法報告書》

美國國務院最近向國會提交有關香港最新情況的報告，關注港府受北京影響，首次拒絕美國一宗移交逃犯的要求，亦關注北京不斷淡化香港高度自治的概念，又批評中聯辦的政治活動涉嫌違反《基本法》。香港各界對美國的報告相當關注，有立法會議員憂慮北京的干預破壞香港國際信譽。支聯會主席何俊仁表示，報告的觀點反映很多香港人的憂慮。

美國國務院最近提交的《香港政策法報告書》表示，香港特首林鄭月娥去年10月應北京的要求拒絕引渡一名逃犯回美國，並把疑犯移交北京看管，報告形容是1997年主權移交以來的首宗同類案件。

若拒疑交涉欺詐疑犯或違協議

香港《明報》星期四(5月31日)以頭版頭條報道，該報翻查美國法院文件發現，一名涉非法入侵美國律師行伺服器竊取資訊、在股市作內幕交易的澳門黑客，前年12月在香港被拘捕，10個月後港府拒絕將他引渡回美國，與美國國務院報告提及的個案時間合。

本身是律師的支聯會主席何俊仁接受美國之音訪問表示，針對美國提及的拒絕移交逃犯個案，要知道更多案情才能夠更具體評論，因為根據美國及香港的逃犯協議，如果牽涉到中國的外交、國防，或者影響中國的重大政策，北京有權要求港府拒絕遣送這類個案的逃犯。

何俊仁又表示，如果香港《明報》報道的內容屬實，北京要求港府拒絕移交涉嫌欺詐金錢的電腦黑客，就有可能違反美國與香港的逃犯協議。

何俊仁說：純粹是因為有人騙錢，現在聽聞好像有黑客，利用電腦來欺騙一些美國公司的錢，在這樣的情況下就是不應該拒絕移交(逃犯)，如果這樣就會違反協議。

美國報告指北京將中港差異模糊化

美國國務院的報告提及，北京不斷強調《基本法》是從屬於中國的憲法，淡化香港高度自治的概念，例如中國全國人大常委會副秘書長、基本法委員會主任李飛去年訪問香港時表示，北京與本地政權共同管治香港，美國認為這是將《基本法》當中標榜香港與中國的差異模糊化。

報告亦提及，北京駐港機構中聯辦在過去一段時間，它的政治活動及言論持續「過界」，看來違反了《基本法》第22條，即「(北京)中央人民政府所屬各部門不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務」。

報告並提及，香港的選舉主任以政見為由，拒絕3名人士包括香港眾志的周庭參加今年3月的立法會補選，又關注中國人大常委譚耀宗曾經表示，批評中國共產黨違反中國憲法，可能不可以參選立法會。

何俊仁指美國報告反映港人憂慮

何俊仁表示，報告的觀點反映很多香港人的憂慮，包括利用中國人大釋法干預香港的選舉，否決香港人依法正當享有的參選權，這是嚴重干預香港的內政。

何俊仁說：所以這些事情都是我們香港提出，美國國會聽到一些意見，覺得有道理就反映在這個報告當中，實際上這些觀點我們香港人很多都提出了，我們都是覺得北京在實施一國兩制、高度自治方面，出現了很大問題，罔顧《基本法》中很清晰的要求，以致不適當地干預香港的內政。

何俊仁表示，美國的報告提及，北京對香港的干預，將《基本法》當中標榜香港與中國的差異模糊化，他擔心會影響香港的國際地位。

何俊仁說：當我們經常要講香港是一個獨立關稅區，香港有自己進行涉外關係的身份，但與此同時北京經常說對香港有全面管治權，跟著有很多東西不准別人提，香港作為一個自主的地區的地位，甚麼都要提「中國香港」，如果不提就是政治不正確，或者違反中國的立場，這些是很矛盾的。

何俊仁表示，香港人已經透過很多途徑向北京表達一國兩制、高度自治不斷受侵蝕的問題，但是北京沒有理會香港人的聲音，他認為國際社會、外國政府講清楚他們的立場是好事，但是何俊仁希望，外國政府不要用行政手段來懲罰香港，應該向北京提出更多警告。

涂謹申憂破壞香港國際信譽

香港立法會保安事務委員會副主席涂謹申接受傳媒訪問表示，非常關注美國國務院報告提及，港府拒絕引渡逃犯的個案，他表示，今次事件不只影響香港與美國的關係，更會影響香港與有簽署引渡協議的國家，日後如何執行引渡協議的關係，他認為今次事態嚴重，會破壞香港的國際信譽。

涂謹申說：引渡是家家有求的，是全世界的體系、是互相打聯防的，如果有任何一個逃犯逃去你的地方，而我們有協議的，你是應該合理地進行協議裡面的內容，如果有任何不清不楚、糊糊塗塗，甚至有一些政治的原因，不是犯罪罪犯或者罪行輕重的原因，或者是一些國際體系可以認可的原因，無理去拒絕另一方的引渡要求，這是很嚴重的事，破壞香港的信譽，在國際體系裡互相無論是刑事，或者其他任何國際協議合作的信譽。

涂謹申要求港府披露更多事件的細節以及拒絕引渡逃犯回美國的原因，否則會打擊國際社會對一國兩制的信心，甚至質疑背後有政治原因，破壞香港信譽。

葉劉指香港非國家無引渡協議

前香港保安局局長、行政會議成員兼新民黨主席葉劉淑儀接受傳媒訪問表示，雖然她不了解案件的詳情，但她澄清香港並非國家，所以不存在「引渡協議」，只有「移交逃犯協議」，根據相關條例，香港與美國的協議是根據立法會通過的《移交逃犯條例》，在1998年1月始生效。

葉劉淑儀又表示，協議對移交國民有所規定，以移交一個美國人為例，如果有簽引渡協議國要求移交涉及當地犯罪的美國公民，美國政府可以涉及國防、外交及重大公眾利益、政策為由拒絕引渡，香港特區政府亦保留相同權利。

葉劉淑儀說：如果有人要求移交我們的國民即是中國人，而負責香港外交事務的政府，即是中央人民政府，所要求移交的人，如果中央人民政府認為這個是牽涉國防、外交或者重大公眾利益或政策，香港是不可以移交，所以根本是受條例規管的。

事實上香港只與19個國家有移交逃犯協定，包括美國；但與中國大陸、澳門、台灣、日本和泰國等頻繁往來的國家和地區，反而沒有無簽定移交協定，比英國、美國等西方國家，有超過100個締約國家和地區少接近五分四。

眾志促美國會加快香港人權法立法

香港眾志就美國國務院發表的《香港政策法》報告最近發聲明回應。香港眾志表示，感謝美國政府關注香港人權狀況，以及重視香港於一國兩制下的特殊地位。香港眾志相信，法治和司法獨立是對香港未來發展不可或缺，報告中亦有指明美國政府之所以願意給予香港特殊地位，前設是香港在一國兩制下能夠擁有高度自治權。

聲明表示，隨著一地兩檢和中國人大釋法蠶食香港法治，違反《基本法》第22條，以及律政司進行多宗政治案件起訴，香港眾志認為高度自治原則不獲北京尊重，實在不敢苟同美國國務院所發表的《香港政策法》報告表示「一國兩制依然大致上能維持」的定論。

香港眾志促請美國國會加快開展香港人權民主法案的立法程序，亦認為美國國務院的《香港政策法》報告應給予一國兩制實施狀況更公允的評價，而中國政府亦不應「香港屬中國內部事務各界不應干預」藉口，漠視參與國際組織及簽署條約的責任，年復年地對國際社會就中國人權狀況的指控視而不見。

香港行政長官辦公室星期四（5月31日）發表聲明，批評美國《香港政策法》表述不確，對此表示深切遺憾。特首辦強調，香港特區政府與中國現時沒有移交逃犯安排，因此從沒有向中國移交逃犯。

報告亦提及，北京駐港機構中聯辦在過去一段時間，它的政治活動及言論持續「過界」，看來違反了《基本法》第22條，即「(北京)中央人民政府所屬各部門不得干預香港特別行政區根據本法自行管理的事務」。

報告並提及，香港的選舉主任以政見為由，拒絕3名人士包括香港眾志的周庭參加今年3月的立法會補選，又關注中國人大常委譚耀宗曾經表示，批評中國共產黨違反中國憲法，可能不可以參選立法會。

葉劉得啖笑
駭客搞insider trading畀人捉到
關國家安全咩事

又講香港